

## Seminar 3

(S3.1) Să se deriveze prin rezoluție clauza  $C := \{\neg v_0, v_2\}$  din forma clauzală a unei formule în FNC echivalente semantic cu:

$$\varphi := ((v_0 \wedge v_1) \rightarrow v_2) \wedge (v_0 \rightarrow v_1)$$

**Demonstrație:** Înlocuind implicațiile și aplicând legile de Morgan, obținem că:

$$\begin{aligned}\varphi &\sim (\neg(v_0 \wedge v_1) \vee v_2) \wedge (\neg v_0 \vee v_1) \\ &\sim (\neg v_0 \vee \neg v_1 \vee v_2) \wedge (\neg v_0 \vee v_1),\end{aligned}$$

o formulă în FNC pe care o notăm cu  $\varphi'$ , a cărei formă clauzală este

$$\mathcal{S}_{\varphi'} = \{C_1 := \{\neg v_0, \neg v_1, v_2\}, C_2 := \{\neg v_0, v_1\}\}.$$

Din faptul că  $v_1 \in C_2$  și  $\neg v_1 \in C_1$ , avem că

$$C := (C_1 \setminus \{\neg v_1\}) \cup (C_2 \setminus \{v_1\}) = \{\neg v_0, v_2\}$$

este un rezolvent al clauzelor  $C_1$  și  $C_2$ . Cum  $C_1$  și  $C_2$  sunt în  $\mathcal{S}_{\varphi'}$ , avem așadar că  $(C_1, C_2, C)$  este o derivare prin rezoluție a lui  $C$  din  $\mathcal{S}_{\varphi'}$ , forma clauzală a lui  $\varphi'$ , formulă în FNC echivalentă semantic cu  $\varphi$ .  $\square$

(S3.2) Să se ruleze algoritmul Davis-Putnam pentru intrarea:

$$\{\{\neg v_0, \neg v_1, v_2\}, \{\neg v_3, v_1, v_4\}, \{\neg v_0, \neg v_4, v_5\}, \{\neg v_2, v_6\}, \{\neg v_5, v_6\}, \{\neg v_0, v_3\}, \{v_0\}, \{\neg v_6\}\}.$$

**Demonstrație:** Notând mulțimea de clauze de mai sus cu  $\mathcal{S}$ , obținem următoarea rulare:

	$i := 1$
	$\mathcal{S}_1 := \mathcal{S}$
P1.1.	$x_1 := v_0$
	$T_1^1 := \{\{v_0\}\}$
P1.2.	$T_0^0 := \{\{\neg v_0, \neg v_1, v_2\}, \{\neg v_0, \neg v_4, v_5\}, \{\neg v_0, v_3\}\}$
P1.3.	$U_1 := \{\{\neg v_1, v_2\}, \{\neg v_4, v_5\}, \{v_3\}\}$
P1.4.	$\mathcal{S}_2 := \{\{\neg v_3, v_1, v_4\}, \{\neg v_2, v_6\}, \{\neg v_5, v_6\}, \{\neg v_1, v_2\}, \{\neg v_4, v_5\}, \{v_3\}\}$
P2.1.	$i := 2$ ; goto P2.1
	$x_2 := v_1$
	$T_2^1 := \{\{\neg v_3, v_1, v_4\}\}$
	$T_2^0 := \{\{\neg v_1, v_2\}\}$
P2.2.	$U_2 := \{\{\neg v_3, v_4, v_2\}\}$
P2.3.	$\mathcal{S}_3 := \{\{\neg v_2, v_6\}, \{\neg v_5, v_6\}, \{\neg v_4, v_5\}, \{v_3\}, \{\neg v_3, v_4, v_2\}\}$
P2.4.	$i := 3$ ; goto P3.1
P3.1.	$x_3 := v_2$
	$T_3^1 := \{\{\neg v_3, v_4, v_2\}\}$
	$T_3^0 := \{\{\neg v_2, v_6\}\}$
P3.2.	$U_3 := \{\{\neg v_3, v_4, v_6\}\}$
P3.3.	$\mathcal{S}_4 := \{\{\neg v_5, v_6\}, \{\neg v_6\}, \{\neg v_4, v_5\}, \{v_3\}, \{\neg v_3, v_4, v_6\}\}$
P3.4.	$i := 4$ ; goto P4.1
P4.1.	$x_4 := v_3$
	$T_4^1 := \{\{v_3\}\}$
	$T_4^0 := \{\{\neg v_3, v_4, v_6\}\}$
P4.2.	$U_4 := \{\{v_4, v_6\}\}$
P4.3.	$\mathcal{S}_5 := \{\{\neg v_5, v_6\}, \{\neg v_6\}, \{\neg v_4, v_5\}, \{v_4, v_6\}\}$
P4.4.	$i := 5$ ; goto P5.1

$P5.1.$   $x_5 := v_4$   
 $T_5^1 := \{\{v_4, v_6\}\}$   
 $T_5^0 := \{\{\neg v_4, v_5\}\}$   
 $U_5 := \{\{v_5, v_6\}\}$   
 $S_6 := \{\{\neg v_5, v_6\}, \{\neg v_6\}, \{v_5, v_6\}\}$   
 $i := 6$ ; goto  $P6.1$   
 $P6.1.$   $x_6 := v_5$   
 $T_6^1 := \{\{v_5, v_6\}\}$   
 $T_6^0 := \{\{\neg v_5, v_6\}\}$   
 $U_6 := \{\{v_6\}\}$   
 $S_7 := \{\{\neg v_6\}, \{v_6\}\}$   
 $i := 7$ ; goto  $P7.1$   
 $P7.1.$   $x_7 := v_6$   
 $T_7^1 := \{\{v_6\}\}$   
 $T_7^0 := \{\{\neg v_6\}\}$   
 $U_7 := \{\{\square\}\}$   
 $S_8 := \{\{\square\}\}$   
 $\square \in S_8 \Rightarrow \mathcal{S}$  este nesatisfiabilă.

□

### (S3.3) (Metoda reducerii la absurd)

Să se arate că pentru orice mulțime de formule  $\Gamma$  și orice formule  $\varphi, \psi$ ,

$$\Gamma \cup \{\neg\psi\} \vdash \neg(\varphi \rightarrow \varphi) \Rightarrow \Gamma \vdash \psi.$$

**Demonstrație:** Avem

- (1)  $\Gamma \cup \{\neg\psi\} \vdash \neg(\varphi \rightarrow \varphi)$
- (2)  $\Gamma \vdash \neg\psi \rightarrow \neg(\varphi \rightarrow \varphi)$  Ipoteză
- (3)  $\Gamma \vdash (\neg\psi \rightarrow \neg(\varphi \rightarrow \varphi)) \rightarrow ((\varphi \rightarrow \varphi) \rightarrow \psi)$  Teorema deducției (A3) și Propoziția 1.53.(i)
- (4)  $\Gamma \vdash (\varphi \rightarrow \varphi) \rightarrow \psi$  (MP): (2), (3)
- (5)  $\Gamma \vdash \varphi \rightarrow \varphi$  Propozițiile 1.60 și 1.54.(ii)
- (6)  $\Gamma \vdash \psi$  (MP): (4), (5).

□

(S3.4) Să se arate că pentru orice formule  $\varphi, \psi$  și orice  $\Gamma \subseteq \text{Form}$ ,

- (i)  $\{\psi, \neg\psi\} \vdash \varphi$ ;
- (ii)  $\vdash \neg\psi \rightarrow (\psi \rightarrow \varphi)$ ;
- (iii)  $\Gamma \cup \{\neg\varphi\} \vdash \psi$  și  $\Gamma \cup \{\neg\varphi\} \vdash \neg\psi$  implică  $\Gamma \vdash \varphi$ ;
- (iv)  $\vdash \neg\neg\varphi \rightarrow \varphi$ ;
- (v)  $\vdash \varphi \rightarrow \neg\neg\varphi$ .

**Demonstrație:** Demonstrăm (i):

- (1)  $\vdash \neg\psi \rightarrow (\neg\varphi \rightarrow \neg\psi)$  (A1)
- (2)  $\{\neg\psi\} \vdash \neg\varphi \rightarrow \neg\psi$  Teorema deducției
- (3)  $\{\neg\psi\} \vdash (\neg\varphi \rightarrow \neg\psi) \rightarrow (\psi \rightarrow \varphi)$  (A3) și Propoziția 1.53.(i)
- (4)  $\{\neg\psi\} \vdash \psi \rightarrow \varphi$  (MP): (2), (3)
- (5)  $\{\psi, \neg\psi\} \vdash \varphi$  Teorema deducției.

Punctul (ii) se obține din (i) aplicând de două ori Teorema deducției:

- (1)  $\{\psi, \neg\psi\} \vdash \varphi$  se aplică (i)
- (2)  $\{\neg\psi\} \vdash \psi \rightarrow \varphi$  Teorema deducției
- (3)  $\vdash \neg\psi \rightarrow (\psi \rightarrow \varphi)$  Teorema deducției.

Punctul (iii) se obține în felul următor:

- (1)  $\Gamma \cup \{\neg\varphi\} \vdash \neg\psi \rightarrow (\psi \rightarrow \perp)$  se aplică (ii) și Prop. 1.54.(ii)
- (2)  $\Gamma \cup \{\neg\varphi\} \vdash \neg\psi$  Ipoteză
- (3)  $\Gamma \cup \{\neg\varphi\} \vdash \psi \rightarrow \perp$  (MP): (1), (2)
- (4)  $\Gamma \cup \{\neg\varphi\} \vdash \psi$  Ipoteză
- (5)  $\Gamma \cup \{\neg\varphi\} \vdash \perp$  (MP): (3), (4)
- (6)  $\Gamma \vdash \varphi$  (S4.2) pentru (5).

Demonstrăm în continuare (iv).

- (1)  $\{\neg\varphi, \neg\neg\varphi\} \vdash \neg(\varphi \rightarrow \varphi)$  se aplică (i)
- (2)  $\{\neg\neg\varphi\} \vdash \varphi$  (S3.3) pentru (1)
- (3)  $\vdash \neg\neg\varphi \rightarrow \varphi$  Teorema deducției.

Demonstrăm (v):

- (1)  $\vdash \neg\neg\varphi \rightarrow \neg\varphi$  se aplică (iv) cu  $\varphi \mapsto \neg\varphi$
- (2)  $\vdash (\neg\neg\varphi \rightarrow \neg\varphi) \rightarrow (\varphi \rightarrow \neg\neg\varphi)$  (A3)
- (3)  $\vdash \varphi \rightarrow \neg\neg\varphi$  (MP): (1), (2).

□

(S3.5) Să se arate că pentru orice formulă  $\varphi$ ,

$$\vdash (\neg\varphi \rightarrow \varphi) \rightarrow \varphi.$$

**Demonstrație:** Avem

- |     |  |  |                                |
|-----|--|--|--------------------------------|
| (1) | $\{\neg\varphi \rightarrow \varphi, \neg\varphi\}$ | $\vdash \neg\varphi$   | Propoziția 1.53.(ii)           |
| (2) | $\{\neg\varphi \rightarrow \varphi, \neg\varphi\}$ | $\vdash \neg\varphi \rightarrow \varphi$                       | Propoziția 1.53.(ii)           |
| (3) | $\{\neg\varphi \rightarrow \varphi, \neg\varphi\}$ | $\vdash \varphi$   | (MP): (1), (2)                 |
| (4) | $\{\neg\varphi \rightarrow \varphi\}$              | $\vdash \varphi$   | (S3.4).(iii) pentru (1) și (3) |
| (5) |  | $\vdash (\neg\varphi \rightarrow \varphi) \rightarrow \varphi$ | Teorema deducției.             |

□

(S3.6) Să se arate că pentru orice formule  $\varphi, \psi$ ,

$$\{\psi, \neg\varphi\} \vdash \neg(\psi \rightarrow \varphi).$$

**Demonstrație:** Avem

- |     |   |  |                                 |
|-----|---|--|---------------------------------|
| (1) | $\{\psi, \neg\varphi, \neg(\psi \rightarrow \varphi)\}$ | $\vdash \psi$  | Propoziția 1.53.(ii)            |
| (2) | $\{\psi, \neg\varphi, \neg(\psi \rightarrow \varphi)\}$ | $\vdash \neg\varphi$   | Propoziția 1.53.(ii)            |
| (3) | $\{\psi, \neg\varphi, \neg(\psi \rightarrow \varphi)\}$ | $\vdash \neg(\psi \rightarrow \varphi)$  | Propoziția 1.53.(ii)            |
| (4) | $\{\psi, \neg\varphi, \neg(\psi \rightarrow \varphi)\}$ | $\vdash \neg(\psi \rightarrow \varphi) \rightarrow (\psi \rightarrow \varphi)$ | (S3.4).(iv) și Prop. 1.54.(ii)  |
| (5) | $\{\psi, \neg\varphi, \neg(\psi \rightarrow \varphi)\}$ | $\vdash \psi \rightarrow \varphi$  | (MP): (3), (4)                  |
| (6) | $\{\psi, \neg\varphi, \neg(\psi \rightarrow \varphi)\}$ | $\vdash \varphi$   | (MP): (1), (5)                  |
| (7) | $\{\psi, \neg\varphi\}$                                 | $\vdash \neg(\psi \rightarrow \varphi)$  | (S3.4).(iii) pentru (2) și (6). |

□

(S3.7) (“Reciproca” axiomei 3)

Să se arate că pentru orice formule  $\varphi, \psi$ ,

$$\vdash (\varphi \rightarrow \psi) \rightarrow (\neg\psi \rightarrow \neg\varphi).$$

**Demonstrație:**

- |     |   |  |                                     |
|-----|---|--|-------------------------------------|
| (1) | $\{\varphi \rightarrow \psi, \neg\psi, \neg\varphi\}$ | $\vdash \varphi \rightarrow \psi$  | Propoziția 1.53.(ii)                |
| (2) | $\{\varphi \rightarrow \psi, \neg\psi, \neg\varphi\}$ | $\vdash \neg\psi$  | Propoziția 1.53.(ii)                |
| (3) | $\{\varphi \rightarrow \psi, \neg\psi, \neg\varphi\}$ | $\vdash \neg\neg\varphi$   | Propoziția 1.53.(ii)                |
| (4) | $\{\varphi \rightarrow \psi, \neg\psi, \neg\varphi\}$ | $\vdash \neg\neg\varphi \rightarrow \varphi$                                       | (S3.4).(iv) și Propoziția 1.54.(ii) |
| (5) | $\{\varphi \rightarrow \psi, \neg\psi, \neg\varphi\}$ | $\vdash \varphi$   | (MP): (3), (4)                      |
| (6) | $\{\varphi \rightarrow \psi, \neg\psi, \neg\varphi\}$ | $\vdash \psi$  | (MP): (1), (5)                      |
| (7) | $\{\varphi \rightarrow \psi, \neg\psi\}$              | $\vdash \neg\varphi$   | (S3.4).(iii) pentru (2) și (6)      |
| (8) | $\{\varphi \rightarrow \psi\}$                        | $\vdash \neg\psi \rightarrow \neg\varphi$  | Teorema deducției                   |
| (9) |   | $\vdash (\varphi \rightarrow \psi) \rightarrow (\neg\psi \rightarrow \neg\varphi)$ | Teorema deducției.                  |

□